\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage[a4paper, left=20mm, right=20mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{datetime}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\title{Bonyolultságelmélet II. házi feladat \\
\large Eldönthetetlenség
}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. A \\ a sortörést jelenti LaTeX-ben.
\author{Tokodi Máté \\ BCSJ6F}

\date{\today ~ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%% A PÉLDÁT TÖRÖLD KI! %%%%%%%%%%

% \noindent % az automatikus első sor behúzást  a következő bekezdésre
% % A képletet dollárjelek közé helyezd.
% % A példát töröld majd ki a megoldásodból!
% \textbf{Példa:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{Konstans-e}$ probléma eldönthetetlen!

% \begin{minipage}{20cm}

% ${\bf\textsc{Konstans-e}}$
% 		\begin{itemize}
% 			\item {\bf Input}: egy $M'$ forráskód
% 			\item {\bf Output}: Igaz-e, hogy $M'$ mindig ugyanúgy viselkedik (az inputtól függetlenül)
% 		\end{itemize}
% \end{minipage}

% \bigskip

% \noindent
% \textbf{Példa megoldása:} Ennek megmutatásához visszavezetem a a $\textsc{Megállás}$ problémát erre. Ha ez a visszavezetés létezik, akkor mivel a megállás probléma eldönthetetlen, ezért a $\textsc{Konstans-e}$ probléma is az kell hogy legyen.

% $$
% \begin{array}{ccc}
% 	\hbox{{\textsc{Megállás}}} & \leq_R & \hbox{\textsc{Konstans-e}} \\
% 	M, x & \longmapsto & M' \\
% 	M \text{ megáll } x \text{-en} & \Leftrightarrow & M' \text{ viselkedése nem függ az inputtól}
% \end{array}
% $$

% % nagyobb térköz bekezdések között
% \bigskip

% \noindent
% Megadom az $M'$ forráskódot:

% % Forráskódhoz környezet
% \begin{verbatim}
%     bool M'(y){
%       if(y==0) return true;
%       M(x);
%       return true;
%     }
% \end{verbatim}

% Ez egy választartó visszavezetés, mert
% \begin{itemize}
%     \item Ha $M$ megáll $x$-en, akkor $M'$ mindig (az inputtól függetlenül) true-t ad vissza.
%     \item Ha $M$ nem áll meg $x$-en, akkor $M'$ true-t ad vissza, ha $y==0$ és minden másra $M'(y) = \nearrow$, azaz $M'$ viselkedése függ az inputtól, tehát nem konstans.
% \end{itemize}

% % gyakoribb jelölések:

% % \quad parancs tabot tesz az egyenletbe
% % \begin{env} \end{env} között lehet különböző előre- vagy általunk definiált környezetben dolgozni.
% % \\ a sortörés. Aligned env.-ben a \\[] megadható térköz. Szintén az aligned env.-ben a & jellel lehet egymás alá igazítani a sorokat.
% % Matekos környezetben, amit $közé$ egysorban, $$közé$$ külön kitéve vagy az equation environmentben lehet megoldani a ~ jel a space.
% % a verbatim environmenttel tudod kódnak formázni a szöveged
% % a többire a minta kódokat fent láthatod
% % ha valamilyen más szimbólum írását nem tudod, akkor a google segít


% % oldaltörés
% \newpage

%%%%%%%%%%%%%% A PÉLDA VÉGE %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\noindent
\textbf{Feladat:} Mutasd meg, hogy az $\textsc{Egyszámjegyű-e}$ probléma eldönthetetlen!

\begin{minipage}{20cm}

${\bf\textsc{Egyszámjegyű-e}}$
		\begin{itemize}
			\item {\bf Input}: egy $N$ program, amely egy \verb+int+ típusú paramétert vár
			\item {\bf Output}: Igaz-e, hogy $N$ pontosan az egyszámjegyű számokon áll meg
		\end{itemize}
\end{minipage}

\bigskip

% IDE ÍRD A MEGOLDÁSOD
$$
\begin{array}{ccc}
	\hbox{{\textsc{Megállás}}} & \leq_R & \hbox{\textsc{Egyszámjegyű-e}} \\
	M, x & \longmapsto & N \\
    M \text{ megáll } x \text{-en} & \Leftrightarrow & N \text{ megáll ha } y \text{ egyszámjegyű }
\end{array}
$$

\noindent
Megadom az $N$ forráskódot:

% Forráskódhoz környezet
\begin{verbatim}
N(int y) {
    M(x);
    if (0 <= y && y <= 9) { // egyszamjegyu-e
        return true;
    } else {
        while (true); // vegtelen ciklusba esunk
    }
}
\end{verbatim}

Ez egy választartó visszavezetés, mert
\begin{itemize}
    \item Ha $M$ megáll $x$-en, akkor $N$ megáll (\texttt{true}-t ad vissza), ha $y$ egyszámjegyű, és végtelen ciklusba esik, ha $y$ nem egyszámjegyű
    \item Ha $M$ nem áll meg $x$-en, akkor $N$ sem áll meg, az inputtól függetlenül, tehát egyszámjegyű számokon sem fog megállni.
\end{itemize}

Viszont nem egyértelmű, hogy egy szám mikor egyszámjegyű: Akkor, ha a 10-es számrendszerbeli reprezentációja egyetlen számjegyből áll, vagy ha a bináris, 2-es számrendszerbeli reprezentációja áll egyetlen számjegyből.

A fenti $N$ programot az első értelmezésnek megfelelően adtam meg, de ha a bináris reprezentációt kell figyelembe venni, akkor az $N$ program második, \texttt{// egyszamjegyu-e} kommenttel megjelölt sorában a feltételt \texttt{(0 == y || y == 1)}-re kell lecserélni, ugyanis a 2-es számrendszerben kettő szám áll egyetlen számjegyből: az $0$ és az $1$.


\end{document}
